\section{Clase 4}
\subsection{Reducción a Ecuaciones Homogéneas}

Si tenemos una ecuación diferencial de la forma

\[
    \frac{dy}{dx} = f\left( \frac{a_1x + b_1y +c_1}{a_2x + b_2y + c_2} \right)
\]

Podemos asegurar que existen coordenadas locales $\xi$, $\eta$ tales que

\[
    \begin{cases*}
        x = \xi  + x_0 \\
        y = \eta + y_0
    \end{cases*}
\]

\noindent
con $(x_0, y_0) \in \R^2$.

Luego, podemos asegurar que

\[
    \frac{a_1(\xi + x_0) + b_1(\eta + y_0) + c_1}{a_2(\xi + x_0) + b_2(\eta + y_0) + c_2} = \frac{a_1 \xi + b_1 \eta}{a_2 \xi + b_2 \eta}
\]

De donde

\[
    \begin{cases*}
        a_1x_0 + b_1y_0 = -c_1 \\
        a_2x_0 + b_2y_0 = -c_2
    \end{cases*}\iff
    \begin{vmatrix}
        a_1 & b_1 \\
        a_2 & b_2
    \end{vmatrix} \neq 0
\]

%TODO: Copiar ejemplo

Ahora, si tenemos 

\[
    \begin{vmatrix}
        a_1 & b_1 \\
        a_2 & b_2
    \end{vmatrix} = 0
\]

Entonces tendremos rectas paralelas, y la ecuación es de la forma

\[
    \frac{dy}{dx} = f\left( \frac{a_1x + b_1y + c_1}{a_2x + b_2y + c_2} \right) = f\left( \frac{a_1x + b_1y + c_1}{\lambda(a_1x + b_1y) + c_2} \right)
\]

Y haremos cambio de variable $z = a_1x + b_1y$.

%TODO: Copiar ejemplo

\subsection{Reducción a una Ecuación Diferencial Exacta}

Esto es para casos donde tendremos ecuaciones de la forma $Mdx + Ndy = 0$ pero $\partial M / \partial y \neq \partial N / \partial x$.

Si la ecuación cumple que

\[
    \displaystyle\frac{\displaystyle\frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x}}{N} = \phi(x)
\]

Entonces existe una función $\mu(x)$ tal que

\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle\frac{d}{dx}\left( \ln |\mu| \right) = \phi(x)$.
    \item $\displaystyle\frac{\partial}{\partial y} (\mu M) = \frac{\partial}{\partial x} (\mu N)$
\end{enumerate}

Equivalentemente, si la ecuación cumple que

\[
    \displaystyle\frac{\displaystyle\frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x}}{N} = \psi(y)
\]

Entonces existe una función $\mu(y)$ tal que

\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle\frac{d}{dx}\left( \ln |\mu| \right) = \psi(y)$.
    \item $\displaystyle\frac{\partial}{\partial y} (\mu M) = \frac{\partial}{\partial x} (\mu N)$
\end{enumerate}

